% Karrera Amarierako Proiektua egiteko LaTeX txantiloia
% itsas.ehu.es/workgroups/latex
% Unai Martinez Corral
% umartinez012@ikasle.ehu.es
%
% <- att_main.tex

Txantiloiaren erabilera zuzena da, hau da, dauden fitxategietan edukia beste edozein \LaTeX{} dokumentutan egin bezala idaztearekin nahikoa dugu. Erabilitako paketeek ezarri litzaketen mugak izan behar ditugu kontuan, eta berriren bat kargatzekotan ordenari erreparatu behar diogu.

Bete beharreko baldintza bakarra dago: goiburuetan azpiatalak ondo adierazi daitezen \emph{titlesubsection} erabili behar da \emph{subsection} ordez\footnote{\emph{GNU/Linux}en \emph{grep} erabilita zuzenean egin dezagu bihurketa.}.

Kodea garbi mantendu eta itxurari dagozkionak ahal den heinean banaturik mantentzeko hainbat fitxategi daude \emph{config} karpetan eta \emph{main.tex} fitxategian zenbait komando berri agertzen dira. Jarraian hauek azalduko dira, kapitulu zein atalak moldatu, gehitu zein kentzeko prozedura adierazteko.

\subsection*{main.tex}\addcontentsline{toc}{subsection}{main.tex}

\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper,titlepage,10pt,oneside]{report}
\end{verbatim}

\emph{report} klasea dugu oinarri, alde bakarrekoa, DIN A4 formatuarekin. \emph{article} erabili nahi izatekotan, \emph{minitoc} paketeari dagozkion \emph{(do)minitoc}, \emph{(do)minilof} eta \emph{(do)minilot} aginduen kudeaketa aldatu beharko litzateke (ikus \emph{config.tex} eta \emph{config\_index.tex}), paketearen dokumentazioan adierazitakoen arabera. Pakete hori erabiltzen ez bada, aldaketa zuzena da.

Orriaren tamainari dagokionez, aldatzekotan kapitulu eta atalen orrietan distantziak berrikusi beharko lirateke (ikus \emph{config\_titles.tex}). Letraren tamaina aldatzean ere baliteke aldaketa txikiak somatzea.

\begin{verbatim}
\usepackage{import}
\inputfrom{./config/}{config.tex}
\end{verbatim}

Azpikarpetatan dauden fitxategiak kargatu eta hauetan kokapen erlatiboak erabili ahal izateko \emph{import} paketea kargatu da lehenik, eta honekin \emph{config} karpeta barruko konfigurazio fitxategi nagusia.

\begin{verbatim}
\begin{document}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
\DOpresetDOtitlepg
\end{verbatim}

Dokumentua hasi eta berehala \emph{config.tex} fitxategian definituta dagoen \emph{DOpresetDOtitlepg} komandoak euskaraz aurkezpena zuzenena izan dadin beharreko komandoak exekutatzen ditu, zenbakitzearen eta gaien aurkibidearen sakontasuna ezartzen ditu, kapituluen zenbakitzea zeroan abiarazten du, \emph{minitoc}ek eskatutakoak exekutatzen ditu, portada aurkezten du eta orrialde berri batean hasteko prestatzen du dokumentua.

\begin{verbatim}
\chapter{Aurkibide orokorra} \DOtls
\end{verbatim}

Lehenengo kapitulua, zerogarrena, \emph{Aurkibide orokorra} dugu. \emph{config\_index.tex} fitxategian definitutako \emph{DOtls} komandoak orrien zenbakitzea erromatarrera aldatu eta \emph{tableofcontents}, \emph{listoffigures} eta \emph{listoftables} exekutatzen ditu. Sekzio bezala gehitzen ditu aurkibidera, eta baten batek orri bat baino gehiago izatekotan goiburuak bat etor daitezen ezartzen ditu. Azkenik, berriz ere aldatzen du orrien zenbakitzea arabiarrera eta 1 balioa esleitzen dio.

\begin{verbatim}
\chapter{Memoria}
\pagestyle{empty}\input{dedicatory}\pagestyle{body}
\DOmtls{\DOmtoc\DOmlof\DOmlot\DOmlos}
\end{verbatim}

Memoriaren hasiera adierazi eta berehala, goiburu eta oinik ez dituen estiloa ezartzen da eskaintza aurkezteko, \emph{config\_hdr.tex} fitxategian definitutako eta orokorrean erabiliko den \emph{body} estilora bueltatu baino lehen.

\emph{DOmtls} komandoak, \emph{DOtls}ek egin antzera zenbakitzea eta goiburuak moldatuz, kapituluko gaien aurkibidea (\emph{DOmtoc}), irudien zerrenda (\emph{DOmlof}), taulen zerrenda (\emph{DOmlot}) edota ikurren zerrenda (\emph{DOmlos}) aurkezten ditu. Lehenengo hirurak sortzeko \emph{minitoc} paketeak eskainitakoak erabiltzen diren bitartean, ikurren zerrendak zuzenean \emph{symbols.tex} fitxategiko edukia kargatzen du.

\begin{verbatim}
\include{intro}
\include{license}\label{lic}
\include{state}
\end{verbatim}

Memoriaren atalak dituzten fitxategiak zuzenean \emph{include} edo \emph{input} bitartez kargatzen dira. Lehenengoa \emph{main.tex} fitxategian baino ezin daiteke erabili, beste fitxategi guztietan \emph{input} erabiltzen da.

\begin{verbatim}
\subincludefrom{./secta/}{secta_main}
\subincludefrom{./sectb/}{sectb_main}
\end{verbatim}

Hainbat fitxategi dituzten atalak karpeta banatuetan gordetzen dira eta \emph{main.tex}en fitxategi bakarra kargatzen da. Honek atal aldaketa txikiak eginez horiek banatu eta bakarrik konpilatzea ahalbidetzen du, eta egitura aldatu barik hainbat atal gehitzea.

\begin{verbatim}
\chapter{Neurketak eta kalkuluak} \DOmtls{\DOmtoc}
\subincludefrom{./measures/}{measures_main}

\chapter{Eranskinak} \DOmtls{\DOmtoc}
\attref
\subincludefrom{./att/}{att_main}
\ordref

\chapter{Baldintzen agiria} \DOmtls{\DOmtoc}
\subincludefrom{./cond/}{cond_main}

\chapter{Aurrekontua}
\end{verbatim}

Azaldutako tresna berdinak erabilita kargatzen dira hurrengo kapituluak. Ikus daitekeenez hauetan gaien aurkibidea aurkezten da soilik. \emph{Eranskinak} dokumentuaren edukia kargatu baino lehen adierazitako \emph{attref} komandoak atalen zenbakitzea alfabetora aldatzen du (ikus \emph{config\_index.tex}). Dokumentuaren bukaeran berriz ere bueltatzen da hasierako aurreko konfiguraziora (\emph{ordref}, ikus \emph{config\_basque.tex}).

\begin{verbatim}
\nocite{*}
\chapter{Bibliografia}
\bibliographystyle{ieeetr}
\fancyhead[L]{\slshape \nouppercase{\bibname}}
\bibliography{bibliography}
\end{verbatim}

Erreferentzia guztiak (estekatutakoak eta estekatu gabekoak) aurkezteko \emph{nocite{*}} deitu ostean, \emph{Bibliografia} kapitulua hasi, estiloa aukeratu, orrialde bat baino gehiago izatekotan itxura egokia aurkezteko goiburua moldatu eta \emph{bibligraphy.bib} fitxategia kargatzen du.

\begin{verbatim}
\end{document}
\end{verbatim}

\subsection*{config/config.tex}\addcontentsline{toc}{subsection}{config/config.tex}

\begin{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\end{verbatim}

Karaktereen kodeketa adierazteko.

\begin{verbatim}
\usepackage[spanish,basque]{babel} 
\selectlanguage{basque}
\end{verbatim}

Tituluak batez ere, eta beste hainbat aukera, lokalizatzeko. Gaztelera kargatzen da izen propioak erabiltzean \emph{ñ} eta azentu-markekin arazorik ez izateko. 

\begin{verbatim}
\usepackage[left=3.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\end{verbatim}

Normak adierazitako marjinak ezartzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\end{verbatim}

Irudiak txertatzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage[numbers]{natbib}
\end{verbatim}

Erreferentzia bibliografikoak testuan adieraztean \emph{[X]} itxuraz adierazi daitezen.

\begin{verbatim}
\usepackage[font=scriptsize,format=plain,labelfont=bf,textfont=it,
            justification=centerlast]{caption}
\end{verbatim}

Irudi eta taulen oinen itxura moldatzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\end{verbatim}

\emph{babel} paketeak gazteleraz paragrafo bakoitzaren lehenengo lerroari ezkerreko marjina handiagoa jartzen dio, baina euskaraz ez. Honek egitera bortxatzen du, baina kontuz ibili beharko dugu irudiak eta taulak erdiratzerakoan.

\begin{verbatim}
\usepackage{multirow}
\end{verbatim}

Tauletan zutabe edo lerro anitz hartzen dituzten gelaxkak erabiltzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage{eurofont}
\end{verbatim}

\euro{} sinboloa erabiltzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\colorlet{urlcolor}{purple!65!black}
\colorlet{ilcolor}{violet!65!black}
\end{verbatim}

Esteketan, irudietan eta grafikoetan koloreak definitzeko aukera ugari izateko.

\begin{verbatim}
\usepackage{listings}
\lstset{
language=VHDL,
basicstyle=\color{Blue}\footnotesize\ttfamily,
commentstyle=\color{CadetBlue},
stringstyle=,
identifierstyle=\color{Black},
backgroundcolor=\color{black!10!white},
columns=fixed,
extendedchars=true,
breaklines=true,
numbers=none
}
\end{verbatim}

Lengoaia ezberdinetan idatzitako kodea dokumentuan txertatzeko. Eredu gisa erabili den VHDL kodea aurkezteko ausazko aurkezpenaren hautaketa.

\begin{verbatim}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{tikz-timing}
\end{verbatim}

Irudiak, grafikoak eta kronogramak egiteko.

\begin{verbatim}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[
 bookmarks=true,
 unicode=true,
 pdftitle={Karrera Amaierako Proiektuak idazteko LaTeX txantiloia},
 pdfsubject={},
 pdfauthor={Unai Martinez Corral},
 linktoc=all,
 colorlinks=true,
 linkcolor=ilcolor,
 urlcolor=urlcolor,
 citecolor=Blue,
 plainpages=false,
]{hyperref}
\end{verbatim}

Dokumentuko erreferentziak estekatzeko eta irteerako PDF fitxategiaren propietateak ezartzeko.

\begin{verbatim}
\parskip=2mm
\end{verbatim}

Paragrafoen arteko tartea ezartzea.

\begin{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\numberwithin{figure}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\numberwithin{equation}{chapter}
\end{verbatim}

Irudi, taula eta ekuazioen zenbakitzea kapitulu bakoitzean berrabiatzeko.

\begin{verbatim}
\usepackage{etoolbox}
\end{verbatim}

Komandoei dei egitean exekutatu baino lehen bitarteko ekintzak burutzeko.

\begin{verbatim}
\input{config_titles}
\input{config_hdr}
\input{config_basque}
\input{config_index}
\end{verbatim}

Funtzio zehatzen konfigurazioa: portadak eta atalek goiburuak, bestelako goiburu eta oinak, euskaraz erabiltzeko hobekuntzak eta aurkibideak aurkeztea.

\begin{verbatim}
\usepackage[basque,loose]{minitoc}
%\usepackage{mtcoff}
\setcounter{minitocdepth}{4}
\setlength{\mtcindent}{0pt}
\renewcommand{\mtcfont}{\small\rm}
\renewcommand{\mtcSfont}{\small\bf} 
\nomtcrule \nomlfrule \nomltrule
\end{verbatim}

Kapitulu bakoitzean aurkibideak eta zerrendak aurkeztea ahalbidetzen duen paketea kargatzea eta hainbat parametro ezartzea. Hauen artean garrantzitsuena \emph{setcounter{minitocdepth}} dugu, aurkibideek aurkeztuko duten sakontasuna adierazten baitu: 0-kapitulua, 1-atala, 2-azpiatala, 3-azpiazpiatala edo 4-paragrafoa. Besteek letra mota ezartzen dute eta zerrenden inguruko lerroak ezabatzen dituzte.

\begin{verbatim}
\newcommand{\DOpresetDOtitlepg}{
\ordref
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{1}
\addtocounter{chapter}{-1}
\dominitoc[e]
\dominilof[e]
\dominilot[e]
\input{sty_titlepg}
\clearpage\pagestyle{body}
}
\end{verbatim}

Dokumentua hasi eta berehala \emph{config\_basque.tex} fitxategian definitutako \emph{ordref} komandoak euskaraz elementuen izenak ondo adierazi daitezen moldaketak burutzen ditu.

Atalak zenbakitzeko erabiliko den sakontasuna adierazten da ondoren (3-azpiazpiatala), eta aurkibide nagusiak aurkeztuko duena (1-atala). Kapituluen zenbakitzea zeroan hasteko izendatuari bat kentzen zaio.

\emph{minitoc}ek eskatutako komandoak adierazten dira, izenbururik gabe aurkezteko parametroarekin (\emph{[e]}). \emph{config\_index.tex} fitxategian ikus daitekeenez izenburuak banaturik sortzen dira, lan osoaren estiloa mantentzeko.

Portada aurkezten da azkenik, eta berehala orrialde huts berri batean estilo orokorra ezarri.